%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Programming/Coding Assignment
% LaTeX Template
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.latextemplates.com
%
% Original author:
% Ted Pavlic (http://www.tedpavlic.com)
%
% Note:
% The \lipsum[#] commands throughout this template generate dummy text
% to fill the template out. These commands should all be removed when
% writing assignment content.
%
% This template uses a Perl script as an example snippet of code, most other
% languages are also usable. Configure them in the "CODE INCLUSION
% CONFIGURATION" section.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headers
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color} % Required for custom colors
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage{listings} % Required for insertion of code
\usepackage{courier} % Required for the courier font
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\usepackage{mdframed} % newmdenv
\usepackage{hyperref} % clickable links
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{amsmath}

\usepackage[czech]{babel} % proper ť
\usepackage[T1]{fontenc} % copy as ť not 't

\usepackage{nameref}

% Margins
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in

\linespread{1.1} % Line spacing

% Set up the header and footer
\pagestyle{fancy}
\lhead{\hmwkAuthorName} % Top left header
\chead{\hmwkClass\ (\hmwkClassInstructor\ \hmwkClassTime): \hmwkTitle} % Top center head
\rhead{\firstxmark} % Top right header
\lfoot{\lastxmark} % Bottom left footer
\cfoot{} % Bottom center footer
\rfoot{Page\ \thepage\ of\ \protect\pageref{LastPage}} % Bottom right footer
\renewcommand\headrulewidth{0.4pt} % Size of the header rule
\renewcommand\footrulewidth{0.4pt} % Size of the footer rule

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

\newmdenv[topline=false,rightline=false,bottomline=false]{leftborder}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CODE INCLUSION CONFIGURATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{MyDarkGreen}{rgb}{0.0,0.4,0.0} % This is the color used for comments
\lstloadlanguages{Perl} % Load Perl syntax for listings, for a list of other languages supported see: ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
\lstset{language=Perl, % Use Perl in this example
        frame=single, % Single frame around code
        basicstyle=\small\ttfamily, % Use small true type font
        keywordstyle=[1]\color{Blue}\bf, % Perl functions bold and blue
        keywordstyle=[2]\color{Purple}, % Perl function arguments purple
        keywordstyle=[3]\color{Blue}\underbar, % Custom functions underlined and blue
        identifierstyle=, % Nothing special about identifiers
        commentstyle=\usefont{T1}{pcr}{m}{sl}\color{MyDarkGreen}\small, % Comments small dark green courier font
        stringstyle=\color{Purple}, % Strings are purple
        showstringspaces=false, % Don't put marks in string spaces
        tabsize=5, % 5 spaces per tab
        %
        % Put standard Perl functions not included in the default language here
        morekeywords={rand},
        %
        % Put Perl function parameters here
        morekeywords=[2]{on, off, interp},
        %
        % Put user defined functions here
        morekeywords=[3]{test},
       	%
        morecomment=[l][\color{Blue}]{...}, % Line continuation (...) like blue comment
        numbers=left, % Line numbers on left
        firstnumber=1, % Line numbers start with line 1
        numberstyle=\tiny\color{Blue}, % Line numbers are blue and small
        stepnumber=5 % Line numbers go in steps of 5
}

\newcommand{\rendercode}[2]{
\begin{itemize}
\item[]\lstinputlisting[caption=#2,label=#1]{#1}
\end{itemize}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%	Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1}{}\nobreak
}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Problem \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcommand{\problemAnswer}[1]{ % Defines the problem answer command with the content as the only argument
\noindent\framebox[\columnwidth][c]{\begin{minipage}{0.98\columnwidth}#1\end{minipage}} % Makes the box around the problem answer and puts the content inside
}

\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	NAME AND CLASS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\hmwkTitle}{R-strom} % Assignment title
\newcommand{\hmwkDueDate}{30.\ dubna\ 2016} % Due date
\newcommand{\hmwkClass}{BI-VWM} % Course/class
\newcommand{\hmwkClassTime}{sudý týden} % Class/lecture time
% \newcommand{\hmwkClassInstructor}{Ing. Jiří Novák} % Teacher/lecturer
\newcommand{\hmwkClassInstructor}{cvičení} % Teacher/lecturer
\newcommand{\hmwkAuthorName}{Mikuláš Dítě} % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{
\vspace{2in}
\textmd{\textbf{\hmwkClass:\ \hmwkTitle}}
\vspace{3in}
}

\author{\textbf{\hmwkAuthorName}}
\date{12. března 2016}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\newpage
\tableofcontents
\newpage


%----------------------------------------------------------------------------------------
%   SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Popis projektu}

\begin{leftborder}
Cílem projektu je vytvoření vlastní perzistentní implementace R-stromu. [\dots] R-strom je datová stromová struktura využitelná pro vyhledávání n-dimenzionálních objektů. R-strom je často využíván v geografických informačních systémech a je tedy dobře aplikovatelný např. pro vyhledávání na webu v mapových systémech. \cite{hoksza11}
\end{leftborder}

Kromě samotné implementace si kladu za cíl naměřit a porovnat následující chování:
\begin{itemize}
\item rychlost vkládání pro různý maximální počet záznamů pod jedním uzlem s minimálním počtem podzáznamů rovnému jedné polovině (podle doporučení v \cite{guttman84}),
\item stejně tak pro vyhledávání,
\item rychlost vkládání pro nejlepší naměřený maximální počet pod-uzlů a proměnlivý minimálním počet pod-uzlů,
\item a znovu podobné měření pro vyhledávání,
\item dopad počtu dimenzí na rychlost vyhledávání,
\item porovnání Guttmanova quadratic split z \cite{guttman84} a split od Diane Greene \cite{greene89}.
\end{itemize}

Implementace projektu a tato závěrečná práce jsou k dispozici na \url{https://gitlab.fit.cvut.cz/ditemiku/bi-vwm-rtree}.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Způsob řešení}

R-strom budu implementovat podle \cite{guttman84}. Algoritmus na rozdělování (splitter) pravděpodobně budu využívat jenom jeden a to quadratic split \cite{guttman84}. Pokud budu mít příležitost, rád bych také implementoval algoritmus navržený Diane Greene \cite{greene89}. Její verze lépe předchází překrývání bloků a tím za cenu pomalejšího vkládání zrychluje vyhledávání.

Pro implementaci volím jazyk Swift (Chris Lattner, Apple Inc., 2014) z následujících důvodů:

\begin{itemize}
\item Zatím neexistuje žádná (nenašel jsem) open-source implementace r-stromu v tomto jazyce.
\item Swift nabízí vyšší úroveň abstrakce (mimo jiné díky zabudovanému \textit{Automatic Reference Counting} \cite{swift2arc}) než např.\ C\texttt{++}14 a je o to bezpečnější.
\item Neměl jsem zatím příležitost v tomto jazyce nic programovat a tento projekt je dobrá příležitost si Swift vyzkoušet.
\end{itemize}

Očekávané nevýhody jsou složitější optimalizace pro výkon a serializace datové struktury na disk.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Implementace}

\subsection{Výpočet objemu}
Při přidávání dynamického počtu dimenzí jsem narazil na problém při výpočtu objemu. Pro dvourozměrný prostor se obsah vešel do Int64. Pro vyšší počet dimenzí je ale potřeba řešení s sublineárně rostoucími požadavky na paměť. Tento problém násobení velkých čísel jsem vyřešil sčítáním logaritmů. Využívám tedy této vlastnosti:

\begin{align}
\prod\limits_{i=1}^N \mathit{DimBoxA}_i < \prod\limits_{i=1}^N \mathit{DimBoxB}_i \Longleftrightarrow \sum\limits_{i=1}^N \log(\mathit{DimBoxA}_i) < \sum\limits_{i=1}^N \log(\mathit{DimBoxB}_i)
\end{align}

kde $N$ je počet dimenzí a $\mathit{DimBox}$ je množina rozměrů jednoho konkrétního boxu.

Protože logaritmus je oproti samotnému násobení velmi drahá funkce, bylo by vhodné pro dvourozměrné stromy toto zobecnění nepoužít.

\subsection{Odkládání pod-stromů disk}
Pro indexy s velkým počtem uzlů může být nevhodné držet celou strukturu v paměti. Implementoval jsem proto možnost serializovat uzly na disk. Prvotní implementace odkládala na disk úplně všechny uzly. Při každém vyhledávání tedy bylo potřeba načíst procházené uzly znovu. Jelikož je rychlost čtení z disku extrémně pomalá operace (ve srovnání s přístupem do RAM), implementoval jsem možnost uchovat v paměti prvních $n$ vrstev stromu (\textit{rooted subtree of height n}) na které se přistupuju nejčastěji. Dopad na výkon jsem zdokumentoval v experimentální sekci níže.

V rámci měření jsem zjistil, že zápis na disk byl o 40 \% rychlejší, pokud v pracovní složce nebyly žádné jiné soubory. Protože se vytváří velké množství malých souborů (pro každý uzel jeden), předpokládám, že systému trvalo dlouho zkontrolovat, že název souboru je unikátní.

\subsection{Testování funkčnosti}
Při vývoji jsem využíval jednotkových testů.

\rendercode{codes/unittest.swift}{Ukázkový test}

Kromě toho jsem si implementoval i vizualizaci dvourozměrněho stromu, viz \nameref{sec:example}.

\subsection{Poznámky}

Ve Swiftu (v aktuální verzi 2.2) není možnost uchovávat délku pole v datovém typu, takže současná implementace \textit{Box} spoléhá na to, že všechny objekty mají stejný počet rozměrů. Kontroluje to \textit{RTree::insert}, ale v budoucí verzi Swiftu by toto šlo vyřešit elegantněji.

Indexované objekty, tedy listy celého r-stromu, reprezentuji včetně velikostí (šířky, délky, případně hloubky atd. pro vyšší dimenze) -- pro zaindexování samotných bodů v prostoru lze nastavit nulové rozměry.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Příklad výstupu}
\label{sec:example}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{debug_merge.png}
\caption{Tři zobrazení jednoho stromu. Z leva: 12 záznamů a 2 uzly, 13 záznamů 2 uzly, 15 záznamů a 3 uzly}
\label{fig:figure3}
\end{figure}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Experimentální sekce}

\subsection{Metodika}

Každé měření bylo provedeno 10krát a výsledné časy byly zprůměrovány. Dále byla spočítána
standardní odchylka tímto vzorcem
\begin{align}
    \text{sd}(X) = \sqrt{
        \frac{1}{N} \sum\limits_{i=1}^N X_i^2
        -
        \left(
            \frac{1}{N}
            \sum\limits_{i=1}^N X_i
        \right)^2
    }
\end{align}
kde $N$ je počet měření ($N=10$) a $X$ je množina naměřených časů.

Z této relativní odchylky byla dále spočítána odchylka absolutní, která je vykreslena ve všech následujících grafech.

Měření byla prováděna na jednom dedikováném jádru \textit{2,2 GHz Intel Core i7}. Program nebyl limitován dostupností paměti (nepoužíval se vůbec swap systémových stránek paměti na disk). Při měření vlastní implementace serializace dat na disk byl program nejvíc limitován rychlostí zápisu. Použitý disk byl \textit{APPLE SSD SM0256G Media}. Průměrná rychlost zápisu byla 13 MB/sec, rychlost čtení 394 MB/sec.

Měřící program byl zkompilován se všemi dostupnými optimalizacemi v \textit{clang-703.0.29}, tedy -Ofast a -O -whole-module-optimization

\rendercode{codes/measure.sh}{Test rychlosti práce s diskem}

\subsection{Výsledky}
\subsubsection{Počet potomků}

Pro určení nejlepšího maximálního počtu potomků v jednom uzlu jsem testoval dvě různé situace. Zvlášť rychlost vkládání a zvlášť rychlost vyhledávání.

V tomto měření jsem do stromu o 2 dimenzích nechal vložit $100\,000$ náhodných boxů. Každý box měl náhodnou polohu ($0..65\,536$ jednotek) a pevně stanovenou velikost $64$ jednotek. Situace, kde jsou rozměry boxů srovnatelné s velikostí celého prostoru nejsou pro r-strom vhodné.

Minimální počet potomků byl při tomto měření pevně nastaven na polovinu testovaného maxima (což doporučuje Guttman v \cite{guttman84}).

% insert-maxsize-speed.tsv
% insert speed was best for node count = 10

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xlabel=Max pod-uzlů,
    ylabel=Čas vkládání,
    title=\textit{Čas vkládání pro maximální počet potomků v jednom uzlu},
    width=\columnwidth,
    height=6cm,
    xtick={4,6,8,10,14,20,30,40,50,60}
]
\addplot[
    /pgfplots/error bars/.cd,
    y dir = both,
    y explicit
]
table[
    x=maxSize,
    y=speed,
    y error=sd,
    col sep=tab
] {benches/insert-maxsize-speed.tsv};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

Nejlepší výsledek (tedy nejkratší čas vkládání) byl naměřen pro maximální počet pod-uzlů roven 10.

Pro toto maximum jsem následně změřil rychlost vkládání s proměnlivým minimem:

% insert-minsize-speed.tsv
% insert speed did not change outside of SD for different minsize

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xlabel=Min potomků,
    ylabel=Čas vkládání,
    title=\textit{Čas vkládání pro minimální počet potomků v jednom uzlu},
    width=\columnwidth,
    height=6cm,
    xtick={2,3,4,5,6,7,8,9,10}
]
\addplot[
    /pgfplots/error bars/.cd,
    y dir = both,
    y explicit
]
table[
    x=minSize,
    y=speed,
    y error=sd,
    col sep=tab
] {benches/insert-minsize-speed.tsv};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

Nejefektivněji vkládání proběhlo s maximem  10 pro minimum rovno 5. Podle očekávání je tedy opravdu nejefektivnější používat pro minimum triviální vzorec:
\begin{align}
    \text{minimum}=\left\lfloor\frac{\text{maximum}}{2}\right\rfloor
\end{align}

Jistě nás ale u indexovací struktury zajímá především efektivita vyhledávání. Následující měření problěhla nad 10 tisíci náhodnými boxy v 2 dimenzionálním prostoru. Vkládané a vyhledávané boxy měli maximální velikost omezenou na 64 jednotek ($1/1024$ rozsahu jedné dimenze). Každé měření je čas 1 milionu náhodných rozsahových dotazů:

% search-maxsize-speed-1m-in-10k.tsv

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xlabel=Max pod-uzlů,
    ylabel=Čas vyhledávání,
    title=\textit{Čas vyhledávání pro maximální počet pod-uzlů},
    width=\columnwidth,
    height=6cm
]
\addplot[
    /pgfplots/error bars/.cd,
    y dir = both,
    y explicit
]
table[
    x=maxSize,
    y=speed,
    y error=sd,
    col sep=tab
] {benches/search-maxsize-speed-1m-in-10k.tsv};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

Následující měření se oproti předchozímu lisí tím, že vyhledávané boxy měli maximální velikost omezenou na 256 jednotek ($1/256$ rozsahu jedné dimenze). Každé měření je čas 1 milionu náhodných rozsahových dotazů:

Z těchto výsledků vyplývá, že pro vyhledávání nad stromem s těmito parametry je nejefektivnější stavět r-strom s maximálním počtem pod-uzlů rovnému 8.

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xlabel=Max pod-uzlů,
    ylabel=Čas vyhledávání,
    title=\textit{Čas vyhledávání pro maximální počet pod-uzlů},
    width=\columnwidth,
    height=6cm
]
\addplot[
    /pgfplots/error bars/.cd,
    y dir = both,
    y explicit
]
table[
    x=maxSize,
    y=speed,
    y error=sd,
    col sep=tab
] {benches/search-maxsize-speed-1m-in-100k.tsv};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

Z tohoto měření nelze vyvodit žádný závěr. Přestože měření proběhla opakovaně, náhodně vkládané boxy byly dost veliké, a nešťastně zvolená náhodná oblast vyhledávání mohla s velkou pravděpodobností projít celý strom. Pro přesnější výsledky by bylo potřeba zajistit rovnoměrnost rozmístění boxů vkládaných do testovaného stromu.

\subsubsection{Odkládání na disk}

Vhodný kompromis mezi využitím paměti a rychlostí vyhledávání jsem stanovil na výšku podstromu 3. S výše určenými optimální hodnotou počtu pod-uzlů 8 to znamená držet v paměti až $1 + 8 + 8\cdot 8 + 8\cdot 8\cdot 8 = 585$ uzlů.

Měření bylo provedeno s 10\,000 záznamy. Pro uchováanou výšku 3 se tedy ještě celý strom do paměti nevešel (10\,000 > 585), ale dopad swapování na výkon byl zanedbatelný.

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xlabel=Výška stromu uchovávaného v paměti,
    ylabel=Čas vyhledávání,
    title=\textit{Čas vyhledávání s odkládáním na disk},
    width=\columnwidth,
    height=6cm,
    xtick={0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}
]
\addplot[
    /pgfplots/error bars/.cd,
    y dir = both,
    y explicit
]
table[
    x=depth,
    y=speed,
    y error=sd,
    col sep=tab
] {benches/swapping-depth.tsv};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

Toto měření se ukázalo extrémně citlivé na počet existujících souborů v pracovní složce. Každý nový strom se ukládá do nové složky, aby pozdější měření nebyla znevýhodněna.

\subsubsection{Počet dimenzí}

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xlabel=Počet dimenzí,
    ylabel=Čas vyhledávání,
    title=\textit{Čas vyhledávání podle počtu dimenzí},
    width=\columnwidth,
    height=6cm
]
\addplot[
    /pgfplots/error bars/.cd,
    y dir = both,
    y explicit
]
table[
    x=dim,
    y=speed,
    y error=sd,
    col sep=tab
] {benches/dimensions.tsv};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

Výrazné zhoršení výkonu pro vyšší počet dimenzí je pravděpodobně zapříčiněné tím, že každé volání \textit{Box::intersects(Box)} musí porovávat víc čísel.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Diskuze}

Největším problémem se ukázalo náhodné generování stromů. Úplně náhodné záznamy často pokrývaly řádově 1/4 celého prostoru a vyhledáváni bylo extrémně neefektivní (musel se procházet celý strom). To jsem vyřešil tím, že jsem pro měření výkonu omezil maximální velikost náhodných záznamů na 1/100 v každé dimenzi. Průměrně každý dotaz na oblast vracel 4 záznamy. Kdyby vracel průměrně míň než 1 záznam, znamenalo by to, že většina dotazů skončí už na první kontrole průniku oblastí a žádná neefektivita by se nedala naměřit.

Nápady na další optimalizace:
Pokud by bylo potřeba dále snížit maximální využitou paměť, šlo by postupně odkládat na disk i uzly rodičovské (směrem ke kořeni stromu). Současná implementace využívá maximálně $\log_2(\text{počet záznamů})$ paměti (plus případně konstantní počet paměti pro uzly, které se neodkládají na disk vůbec). S touto optimalizací by maximální využitá paměť byla rovna počtu uzlů na stacku.

\subsection{Problémy se zvoleným jazykem Swift}

Swift jako relativně mladý jazyk využívaný zatím především na iOS platformě nemá tak vyspělé prostředí. Narazil jsem na několik problémů v jádře (\textit{Foundation}), např. memory leak, který kazil měření využité paměti a podobně.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Závěr}

Naimplementoval jsem indexovací strukturu r-strom v jazyku Swift. Naměřil jsem optimální hodnoty pro počet pod-uzlů 8. Dále jsem určil nejefektivnější nastavení minimálního počtu pod-uzlů 4.

Implementoval jsem optimalizaci využití paměti--odkládání uzlů na disk-- a naměřil jsem nejvhodnější výšku podstromu, který by měl v paměti zůstat.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\input{bibliography.tex}

\end{document}
